在大時代談理性 - 馮睎乾

在大時代談理性 - 馮睎乾

互聯網

梁文道在《蘋果日報》擱筆，事隔一周，仍陸續看到評論。很多人認為他那種「慢慢說」的理性論述，跟不上時代烈火快車，不寫也是好事。可我覺得不管任何世代，理性都是必需的，沒所謂過時；梁予人脫節之感，除了因為寫法溫溫吞吞，更可能因為其理性總離不開「常識」──這也是常人的通病。

有位我向來以為是「深黃」的長輩，日前竟問我這個「深深藍」：「我是支持年輕人的，但燒滙豐獅子、砸提款機之類行動，跟訴求什麼關係？我越來越不明白，你覺得打砸燒對嗎？」我答道：「按常識，打砸燒當然不對，但假如你喜歡思考，在今天香港更值得問的是：堅持做『對』的事可以是錯嗎？有時做『錯』的事可以是對嗎？

「警察為了『執法』而濫捕濫打，做他們自以為對的事，結果鑄成大錯，令社會更動盪不安，正是我們深深藍最反對的地方。對我這類理性務實的人來說，你有本事維穩，才叫執法；你越維越亂，就是警賊。警賊不呃OT，問題已解決一半，對不對？至於你問我抗爭行動有什麼意義，按常識，這問題不該問我，必須直接向行動者查詢──我只想到古羅馬政治家老加圖的故事。

「老加圖一直認為迦太基是羅馬心腹大患，危及子孫，念念不忘要消滅這個敵國。他每次在元老院演說完畢，即使演說內容和迦太基沒任何關係，都不忘高呼一句：Carthago delenda est！意思是：『迦太基必須殲滅！』但遲遲未能說服眾人。於是你會問，這樣叫有何意義？老加圖是否入了邪教？然後有一天，他居然想到用一隻無花果發動戰爭。

「據老普林尼《自然史》所載，加圖向元老院諸人展示一隻無花果，問道：『知道這是什麼時候摘下來嗎？』大家說是最近。加圖說：『我告訴你們，這是前天從迦太基摘下來的──可想而知敵人離我們有多近！』眾人萬料不到他這樣講，馬上被眼前的無花果所震撼，終決定向迦太基開戰。」

我最後說：「按常理，無花果和戰爭有關係嗎？歷史的轉捩點，往往是常人不能想像的，只有智者才能理解。忘了說，老加圖又叫Cato Sapiens，即『智者加圖』。」

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

日期：2020年1月7日 星期二

觀塘保險界x音樂界街站
時間 ： 1200-1500
地點 ：觀塘巧明街/駿業街Walking East 雕塑

香港酒店工會街站
時間 ： 1800-2000
地點 ：佐敦-近逸東酒店

香港檢測及認證業職工會
時間 ： 1900-2100
地點 ：荔枝角站B1出口 OK對出

和你Plan - 沙田全民區議會
時間 ： 2000
地點 ：沙田百步梯

===============

111全城連儂日
日期：2020年1月11日 星期六
時間 ： 有待公佈
地點 ：九龍 : 尖東 旺角 黃大仙 長沙灣
新界 : 元朗 青衣 荃灣 大埔 葵芳 沙田 馬鞍山 將軍澳
港島 : 金鐘 銅鑼灣 炮台山 西灣河

===============

2020 港共受刑 天下制裁 遊行前集氣大會
日期：2020年1月12日 星期日
時間 ： 1500-1700
地點 ：愛丁堡廣場
(*不反對通知書申請中)